% -*- coding: utf-8 -*-

\section{Sprint 6: Servicio web}
A partir de los cambios en los requisitos iniciales del comando, se han llevado
también hasta la historia 3, el servicio web. Este a partir del uso de la
librería o \acs{API} de OpenSheet debe permitir la manipulación de hojas de
cálculo, basándose en el mismo funcionamiento que el comando, es
decir, debe permitir al usuario seleccionar un script, de entre los disponibles
para usar con el servicio web, y a de esa selección, un fichero de
datos y un documento de hojas de cálculo, sólo cuando sea necesario, realizará
las operaciones del script y devolverá el documento con los cambios realizados.

Aunque se ha aumentado la funcionalidad pues se hace mucho más flexible el
servicio web al permitir ejecutar diferentes scripts, el número de
historias se reduce de tres a dos, y la estimación pasa de 9.5 puntos de
historia a 4, pues se va a reutilizar parte de las clases generadas para el
comando.

En este sprint las historias de producto planificadas son:
\begin{itemize}
  \item Historia 3.1: {\bf Operación de listado de scripts}
  \item Historia 3.2: {\bf Operación de selección y ejecución de un script
  sobre un documento}
\end{itemize}
Ambas historias forman parte de la historia 3, por tanto como resultado de este
sprint se obtendrá el servicio web que a través de la librería obtenida en la
historia 1 permite la manipulación de documentos de hojas de cálculo. La
funcionalidad del servicio web será completada en este sprint, pues se hará uso
del script básico generado para el comando. 

La funcionalidad del servicio web resultante será la proporcionada por cada una
de las historias planificadas. La información resumen de las historias
planificadas se puede ver en la tabla~\ref{tab:historias_sprint6}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/sprint_06_table.tex}
  \caption[Historias añadidas al Sprint 6] 
  {Historias añadidas al Sprint 6}
  \label{tab:historias_sprint6}
\end{table}

A partir de las historias planificadas se define el objetivo del sprint. El
objetivo perseguido por este sprint es el de generar el servicio web para
trabajar con documentos de hojas de cálculo.

A continuación, se va a detallar el desarrollo de cada una de las historias
planificadas en este sprint.

\subsection{Historia 3.1 - Operación de listado de scripts}
Para empezar a crear los test que sirven para realizar la implementación de la
historia, se ha utilizado como base el campo de la historia {\bf cómo probarlo}
donde se especifican las pruebas que se deben cumplir para determinar que la
historia se ha implementado correctamente: 
\begin{enumerate}
  \item Configurar varios scripts con sus descripciones.
  \item Recuperar la lista de scripts permitidos y comprobar que coincide con
  los publicados.  
\end{enumerate} 

Para las pruebas realizas en esta historia se ha hecho uso del framework
Mockito~\ref{mockito}, para permitir comprobar que dentro de un método
se realizan sólo las llamadas que se deben realizar, de manera que se defina y
al mismo tiempo se compruebe el correcto flujo del programa, y además, para
generar {\it mocks} u objetos que simulan el comportamiento de objetos, como por
ejemplos objetos que representan directorios o ficheros.

Las pruebas realizadas basadas en el campo {\bf cómo
probarlo} han sido las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Pruebas unitarias de los métodos auxiliares para recuperar información
  de los scripts. En este caso la refactorización ha dado lugar a un método
  {\it checkScriptInfoValue} que permite comprobar si el objeto ScriptInfo y
  la información esperada coinciden.  
\end{itemize}
  
A partir de las pruebas anteriores han emergido los siguientes elementos de
diseño:
\begin{itemize}  
  \item {\bf OpenSheetWebService}: es el objeto que representa al servicio web,
  y que pública los métodos que hacen de operaciones. Para su construcción se ha
  usado JAX-WS~\ref{jaxws}
  \item {\bf ScriptInfoUtils}: es la clase con los métodos estáticos necesarios
  para poder recuperar la información de los scripts a partir de sus ficheros.
  \item {\bf ScriptInfo}: es el objeto que representa la información necesaria
  para usar un script: el nombre, la ruta, la descripción, las variables que
  hacen referencia a ficheros de salida y la variable donde se inyecta el
  directorio temporal.   
\end{itemize}

Estos elementos creados a partir de las pruebas y la refactorización cumplen con
lo especificado para determinar que la historia está completa, para ello basta
con ejecutar las pruebas usadas en el algoritmo de \acs{TDD} para su
implementación.

\subsection{Historia 3.2 - Operación de selección y ejecución de un script
  sobre un documento}
Para empezar a crear los test que sirven para realizar la implementación de la
historia, se ha utilizado como base el campo de la historia {\bf cómo probarlo}
donde se especifican las pruebas que se deben cumplir para determinar que la
historia se ha implementado correctamente: 

Ejecutar el script de base con las siguientes opciones:
\begin{enumerate}
  \item Enviar sólo fichero de datos y crear un documento que se devuelva al
  cliente del servicio web.
  \item Enviar documento sobre el que aplicar modificaciones que se salven y
  comprobar que el documento recibido en el cliente es el esperado.
  \item Enviar un documento operar sobre él y devolver el resultado de convertir
  dicho documento a otro formato.
  \item Convertir un documento enviado a formato PDF.
  \item Enviar un documento y extraer valores sobre él.
  \item Enviar un documento modificarlo y extraer valores sobre él, se debe
  recibir los valores extraídos y el documento modificado.  
\end{enumerate}

Para las pruebas realizas en esta historia se ha hecho uso del framework
Mockito~\ref{mockito}, para permitir comprobar que dentro de un método
se realizan sólo las llamadas que se deben realizar, de manera que se defina y
al mismo tiempo se compruebe el correcto flujo del programa, y además, para
generar {\it mocks} u objetos que simulan el comportamiento de objetos de la
\acs{API} de OpenSheet, para generar objetos reales sólo en aquellos casos en
los se considera necesario.

Las pruebas realizadas basadas en el campo {\bf cómo
probarlo} han sido las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Pruebas unitarias de los métodos auxiliares para la operación de
  ejecutar un script.
  \item Pruebas unitarias para establecer el comportamiento de la operación
  {\it isEmpty} de la clase Document, que índica si el objeto es un documento
  vacío.
  \item Pruebas unitarias de la ejecución de scripts, es decir, pruebas de
  los parámetros pasados, del parseo inicial de variables del fichero de datos,
  y del comportamiento en la ejecución. A partir de la refactorización de las
  pruebas se ha creado el método {\it checkExecuteScriptWithDocument} que
  realiza las comprobaciones comunes evitando duplicar código en las pruebas.
  \item Se ha cambiado las pruebas del ScriptExecuter del comando para cambiar
  el constructor y que también permita usar directamente un objeto Properties
  además de un fichero de propiedades. Para evitar repetir código en los tests
  para probar con ambos constructores se ha hecho uso un mecanismo que ofrece
  JUnit con las anotaciones {\it @RunWith(Parameterized.class)} y {\it
  @Parameters} de manera que se lancen los tests dos veces cambiando un
  parámetro que hace que se elija un constructor primero y luego el otro,
  evitando así una gran repetición de código en las pruebas.
 \end{itemize}
  
A partir de las pruebas anteriores han emergido los siguientes elementos de
diseño:
\begin{itemize}  
  \item {\bf OperationUtils}: es la clase con los métodos estáticos
  auxiliares necesarios para poder realizar la operación de ejecutar un script.
  \item {\bf Document}: es el objeto que representa un documento o
  fichero binario. Este objeto es el que se usa para poder enviar y recibir
  ficheros con sus nombres y extensiones, en la operación del servicio web,
  para poder trabajar con ellos según su extensión.
  \item {\bf ScriptVariable}: debido a un problema de JAX-WS para usar mapas de
  variables, detectado al crear el cliente de pruebas de integración, ha sido
  necesario crear este tipo de objeto que representa un par clave/valor, de
  manera que a la operación se le pase una lista de objetos de este tipo en
  lugar de un mapa de variables.
  \item {\bf ExecuteScriptOperation}: es el objeto que representa una operación
  de ejecución de script. Una vez se le pasan los parámetros necesarios, parsea
  las variables del fichero de datos para adaptarlas al ScriptExecuter, y se
  queda preparado para la ejecución del script. Cuando se ejecuta el script se
  devuelve como resultado una lista con todos los documentos a devolver.
  \item {\bf OpenSheetOperationInvalidParamsException}: excepción que se lanza
  cuando los parámetros pasados a la operación no son válidos.
  \item {\bf OpenSheetWebServiceException}: excepción genérica que se lanza
  cuando se produce un error en alguna operación del servicio web. Esta
  operación sirve para encapsular otras excepciones y lanzarlas al cliente.    
\end{itemize}

Además de los elementos de diseño nuevos, se han añadido nuevos métodos a las
clases existentes:
\begin{itemize}
  \item {\it ScriptExecuter(OpenSheetManager openSheetManager, Properties
  properties)}: es un nuevo método constructor de ScriptExecuter que permite
  crear directamente un objeto sin necesidad de leer las variables de un
  ficheros .properties, facilitando su uso desde el servicio web. Para evitar la
  repetición de código en el nuevo constructor a partir de la refactorización,
  ha surgido un nuevo método privado {\it InitScriptExecuter} al que llama cada
  constructor.
  \item {\it setCellValue(CellPosition position, String value)}: es el método
  de ISpreadSheet que permite insertar una cadena en una celda
  identificada por su posición X e Y.
  \item {\it setRangeValue(CellPosition firstCellPosition, CellPosition lastCellPosition,
  double value)}: es el método
  de ISpreadSheet que permite insertar en todas la celdas de un rango un
  valor numérico.
  \item {\it setRangeValue(CellPosition firstCellPosition, CellPosition lastCellPosition,
  String value)}: es el método
  de ISpreadSheet que permite insertar en todas la celdas de un rango una
  cadena.  
  \item {\it save()}: es el método de IOpenSheetDocument que
  permite recuperar salvar los cambios realizados en un documento de hojas de
  cálculo.
\end{itemize}

Para comprobar que los elementos creados a partir de las pruebas y la
refactorización cumplen con lo especificado, en este caso ha sido necesario
crear un cliente del servicio web muy básico que llama a las dos operaciones
publicadas. Gracias a estas pruebas a través de un cliente se han detectado
diferentes problemas, el primero ha sido la incapacidad de JAX-WS para manejar
mapas de variables, como ya se ha comentado antes, lo que ha obligado a
modificar las interfaces, algunas pruebas y métodos; y además han aparecido
problemas con el despliegue del servicio web en el contenedor de servlets, que
se han solucionado y documentado en el manual de usuario para que si a algún
usuario le sucede alguno de esos problemas sepa como resolverlos.

\subsection{Resumen de sprint}
En el sprint se han completado las dos historias planificadas con tres días de
retraso. En el gráfico de burndown, ver la figura~\ref{fig:burndown_sprint6},
se puede ver la evolución del mismo. 
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../figures/sprint6/burndown.png}
\caption{Gráfico de burndown del sprint 6}
\label{fig:burndown_sprint6}
\end{center}
\end{figure}

En el gráfico se puede observar que en el comienzo del sprint se ha ido más
lento de los esperado, esto es debido a que el diseño y las pruebas para las
operaciones que se han realizado estaban subestimadas, luego una vez se ha
definido como llevar a cabo las operaciones y se han ido realizando más pruebas,
se ha ido aumentando la velocidad. El último repunte en la gráfica casi al final
del desarrollo ha sido provocado por los problemas encontrados al realizar las
pruebas con el cliente del servicio web creado para validar que las historias
estaban completas. Esto problemas han sido por un lado con el framework
utilizado, JAX-WS, y por otro con el contenedor de servlets.

En este sprint como resultado se ha obtenido el servicio web completo con sus
dos operaciones. En la figura~\ref{fig:class_diagram_sprint6} se puede ver el
diseño de clases resultante.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../figures/sprint6/class_diagram.png}
\caption{Diagrama de clases resultante del sprint 6}
\label{fig:class_diagram_sprint6}
\end{center}
\end{figure}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: